\section{Indicaciones a eliminar}
En el presente apartado de la guía, se establecerán aquellas medidas que inciden de forma esencial sobre el personal a:

\begin{itemize}
\item El uso que hacen de los sistemas de información.
\item El manejo de incidencias de seguridad.
\item Las normas de seguridad a aplicar.
\end{itemize}

Por tanto, se deben definir las funciones y responsabilidades de seguridad para cada uno de los usuarios del sistema de información; para ello se aplicará el principio de establecer los mínimos privilegios necesarios para el desarrollo de dichas labores.

Todas las funciones y responsabilidades deben comunicarse a los usuarios involucrados en su ejecución, de una forma clara y asegurando su recepción y entendimiento. Se prestará especial atención al tratamiento de datos de carácter personal.


\section{Objetivos}
El objetivo de la política de control de personal es reducir los riesgos de errores humanos, robos, fraude, o mal uso de las instalaciones y servicios, relativos a los sistemas de información de la compañía.

Una de las principales amenazas de toda organización es el acceso de usuarios no autorizados (internos o externos) que puedan consultar, modificar, borrar e incluso robar información a la que no deberían acceder.

\section{Ámbito de aplicación}
La política de control del personal es de aplicación a todos los empleados o personal de contrata externa, que puedan llegar a manejar activos de \laorganizacion que incluyan información incluida en el ámbito de aplicación de la política de seguridad de \laorganizacion.

\section{Declaración de la política de control del personal}
La protección de los activos ha de producirse en el proceso de reclutamiento del personal, ha de incluirse en el Reglamento de Régimen Interno (RRI) de \laorganizacion, han de incluirse en las descripciónes de puestos de trabajo, y ha comprobarse su cumplimiento durante el tiempo de contratación del empleado.
\paragraph{}
Para asegurar el cumplimiento de los objetivos de esta política, se han de seguirse los siguientes procedimientos e instrucciones en su ámbito de aplicación, detallados en las siguientes secciones.

\section{Proceso de contratación}

\subsection{Extensible a todo el personal}
\begin{enumerate}
	\item Se valorará la presentación de referencias sobre actitudes del candidato de organizaciones en las que el candidato haya estado prestando servicios previamente, y así se hará saber en los anuncios de ofertas de empleo que publique la empresa. Asímismo se ralizará la comprobación de la autenticidad de las referencias presentadas si el candidato resulta preseleccionado para el puesto. 
	\item El departamento de personal comprobará la completitud y precisión del Curriculum Vitae del candidato.
	\item El departamento de personal confirmará la autenticidad de las certificaciones académicas y personales presentadas por el candidato.
	\item Se exigirá el certificado de antecendentes penales a los candidatos.
	\item Cualquier persona dentro del ámbito de aplicación de esta norma deberá firmar el acuerdo de confidencialidad del anexo (capítulo~\vref{ch:acuerdoconfidencialidad})
	\item En caso de contrataciones a través de ETT´s se asegurará que \laorganizacion \ tiene acceso a la documentación para la selección aportada por el candidato seleccionado por la ETT, y se incluirá en el contrato con la ETT, que \laorganizacion \ se reserva el derecho comprobar por su cuenta la exactitud de la documentación aportada.
\end{enumerate}

\subsection{Extensible al personal con acceso a datos clasificados}
\begin{enumerate}
  \item Además de aplicarse las salvaguardas aplicables al todo el personal, 
	\item El director tendrá que ser notificado de la contratación, o futura contratación de personal con acceso a datos sensibles dentro de su directorado. El Director se asegurará de que el nuevo empleado es supervisado convenientemente en lo relativo su uso prudente y las precauciones a tomar en el uso de dichos datos. [E.7] 
	\item El candidato seleccionado firmará un acuerdo de confidencialidad.
\end{enumerate}
 
\subsection{Extensible al personal con acceso a datos altamente sensibles}
\begin{enumerate}
	\item Se realizará una investigación sobre el estado financiero del candidato preseleccionado, siempre dentro de los márgenes estipulados por la ley.
\end{enumerate}


\section{Proceso de despido}

\begin{enumerate}
\item El Jefe de IT se asegurará de establecer los procedimientos internos para mantener una lista de todas las credenciales para el acceso a sistemas de información otorgadas a los empleados de \laorganizacion
\item EL jefe de IT se asegurará de que existe un procedimiento bien documentado para efectuar la terminación del acceso para las credenciales de cualquier empleado, que dicho proceso puede ser efectuado por más de un miembro del departamento de IT, y que durante el horario regular laboral existe en la empresa algún trabajador capacitado para su realización.
\item Los Jefes de Departamento y Directores se asegurarán que el depido de un empleado se notifica \textbf{INMEDIATAMENTE} al Jefe de IT, que diligentemente y sin demora se asegurará de que se realiza el procedimiento citado en el punto 2.
\end{enumerate}

\section{Formación y concienciación del personal}

\paragraph{}
Se ha establecido un plan de formación y concienciación del personal sobre la seguridad de la información, que está coordinado por el Director de IM/IT, y es ejecutado por el Jefe de IT.

\paragraph{} 
El objetivo de dicho plan es concienciar y formar al personar en lo relativo, entre otros, a los siguientes temas:

\begin{itemize}
\item El uso de contraseñas y gestión - incluida la creación, la frecuencia de los cambios, y la protección.
\item La protección contra virus, gusanos, troyanos y otros códigos maliciosos - exploración, la actualización de definiciones 
\item Consecuencias del incumplimiento de las normas de seguridad.
\item Correo Electrónico / ficheros anexos desconocidos.
\item Uso de la Web y del correo electrónico. Uos aceptables, usos prohibidos. 
\item La vigilancia de la actividad del usuario.
\item Spam.
\item Ingeniería social
\item Respuesta de incidentes - ¿con quién contactar? ¿Qué hacer?
\item La seguridad del ordenador portátil durante un viaje 
\item La aplicación de los parches de los sistemas sistema, y de los anti-vurus.
\item Control de visitantes y el acceso físico a los espacios.
\item Seguridad de escritorio. Protectores de pantalla, prevención del shoulder-surfing.
\end{itemize}

\paragraph{}
Dicho plan incluirá, entre otros, los siguientes vehículos de distribución de la información:
\begin{itemize}
\item Colocación de pósters en las paredes de las ofifinas y lugares de trabajo.
\item Implementación de un "`banner"' de entrada a los sistemas donde se avisa resumidamente a los empleados de sus obligaciones y restricciones en lo relativo a los sistemas de información.
\item Obligación del visionado de material audiovisual con el tratamiento de estos temas a todos los empleados.
\item Boletín mensual recordatorio con aspectos puntuales de la seguridad de la información.
\end{itemize}

\section{Medidas disciplinarias}

Las faltas derivadas del incumplimiento de alguna de las medidas descritas en el presente documento se pueden clasificar en leves, graves y muy graves.
\paragraph{}
Se considerará falta leve:
\begin{enumerate}
	\item Dejar la contraseña personal escrita a la vista de los demás o comunicación de la misma a otros empleados.
	\item Instalación de software no autorizado sin permiso.
	\item Instalación de hardware no autorizado sin permiso.
	\item Uso del correo electrónico para fines lúdicos.
	\item Almacenamiento de información no autorizada (música, fotos...) en los equipos.
\end{enumerate}
\paragraph{}
Se considerarará falta grave:
\begin{enumerate}
	\item Intento de acceso a objetos restringidos del sistema o instalaciones de la misma índole.
	\item Acceso a webs restringidas o de contenido peligroso.
	\item No comunicación del conocimiento de ataques perpetrados contra el sistema o la organización.
	\item La reincidencia en las faltas leves, aunque sean de distinta naturaleza, dentro de un trimestre, cuando hayan mediado sanciones.
\end{enumerate}
\paragraph{}
Se considerarará falta muy grave:
\begin{enumerate}
	\item Suplantación de la identidad de otro empleado.
	\item Destrucción, manipulación o hurto de equipos o sistemas de la empresa.
	\item Robo de información.
	\item Ataque a los sistemas de información de la empresa o a los de los clientes.
	\item Interceptación de información transmitida a través de la red de la organización.
	\item Acceso a zonas físicas restringidas.
	\item La reincidencia en falta grave, aunque sea de distinta naturaleza, dentro del mismo trimestre, siempre que hayan sido objeto de sanción.
\end{enumerate}
\paragraph{}
Las sanciones que la empresa podrá aplicar, según la gravedad y circunstancias de las faltas cometidas, serán las siguientes:

\begin{enumerate}
	\item Faltas leves:
\begin{itemize}
	\item Amonestación verbal.
  \item Amonestación por escrito.
  \item Suspensión de empleo y sueldo un día.
\end{itemize}
	\item Faltas graves:
	\begin{itemize}
\item Suspensión de empleo y sueldo de uno a diez días.
\item Inhabilitación, por plazo no superior a un año, para el ascenso a la categoría superior.
\end{itemize}
	\item Faltas muy graves:
	\begin{itemize}
\item Pérdida temporal o definitiva de la categoría profesional.
\item Suspensión de empleo y sueldo de once días a dos meses.
\item Inhabilitación durante dos años o definitivamente para pasar a otra categoría.
\item Despido.
\end{itemize}
\end{enumerate}


\section{Personal temporal y subcontratado}
El personal temporal y subcontratado será informado con antelación de la política de seguridad de la empresa, independientemente del tiempo de contratación. Como medida de seguridad adicional, se le otorgarán cuentas de usuario temporales. En el caso de visitas ocasionales o de clientes, estas personas estarán acompañadas en todo momento por personal interno a la organización.

\paragraph{}
Todos los servicios contratados por la empresa requerirán una cláusula de responsabilidad civil especificada en el contrato. En caso de incidente, la empresa contratada deberá pagar la indemnización fijada para el caso que corresponda. Cuando se trate de personal subcontratado, las sanciones aplicables serán las descritas en la sección 4.8.