\label{ch:fisica}

En este capítulo se especifican las diferentes medidas de seguridad física a tomar para los distintos elementos de la empresa que deben protegerse.

\section{Activos}

Activos de la organización a nivel físico: locales a proteger,
teniendo en cuenta su división en áreas más y menos sensibles.

\section{Seguridad del edificio}
En este apartado se recogen las medidas de seguridad que hemos decididos para los diversos edificios.

El protocolo de seguridad en edificios de oficinas seguido trata de evitar:
\begin{itemize}
\item Riesgos de incendios.
\item Riesgos de robos.
\item Riesgos de inundación.
\end{itemize} 

Para conseguir estos objetivos,se ha creado un programa de seguridad integral.
A continuación exponemos todos los sistemas y servicios que se han tenido en cuenta para elaborar dicho programa:

En cuanto a riesgos de incendios se refiere se han tomados las siguientes medidas de prevención:
 \begin {itemize}
\item Detectores de humo.
\item Extintores: repartidos por los diversos edificios, se colocarán en sitios visibles y de fácil acceso.
Según Norma, se instalará un extintor cada 125 m2. 
Llevarán incorporado un soporte para su fijación y se debe encontrar como máximo a una altura de 170 cm. del suelo.
Se indicará en una placa: tipo y capacidad de carga, vida útil y tiempo de descarga.

\item Salidas de emergencia: Colocadas en cada uno de los edificios que forman el recinto.

\item Señalización: Se han colocado carteles en los sitios donde se encuentran ubicación los equipos de control de incendios, 
como los extintores, y de primeros auxilios,ademñas de las salidas de emergencia.
\end {itemize}

\section {Normativas}

Todos los aparatos, equipos, sistemas y componentes de las instalaciones de protección contra incendios, cumplirán lo
preceptuado en el Reglamento de Instalaciones de Protección contra Incendios, aprobado por Real Decreto 1942/1993.

\subsection{Normativa de Seguridad contra incendios}

La normativa de seguridad contra incencios se rige según:
\begin {itemize}
\item IEC 332-3 sobre propagación de incendios.
\item IEC 754-2 sobre emisión de gases tóxicos.
\item IEC 1034-2 sobre emisión de humo.
\end {itemize}

\subsection{Normativa de Compativilidad Electromagnética}

La normativa de seguridad contra incencios se rige según:
\begin{itemize}
\item UNE-EN50081
\item UNE 20-726-91 (CEN/CENELEC EN55022)
\item UNE-EN50082-1
\item CEN/CENELEC EN55024
\end {itemize}

\subsection{Normativa Eléctrica}

Todos los materiales y procedimientos de diseño e instalación relacionados con la parte eléctrica
de los proyectos debe cumplir el Reglamento Electrotécnico de Baja Tensión (RBT) e
Instrucciones Técnicas Complementarias del Ministerio de Industria y Energía (MIE).


En cuanto a riesgos de robos se refiere se han tomados las siguientes medidas de prevención:
\begin{itemize}
\item Instalación de alarmas de seguridad.
\item Cajas fuertes.
\item Instalación de cámaras de Vigilancia.
\item Vigilantes de Seguridad para controlar el acceso al recinto.
\end{itemize}

En cuanto a riesgos de inundación se refiere se han tomados las siguientes medidas de prevención:
\begin{itemize} 
\item Detectores de inundación: colocados en los edificios donde se encuentran los ordenadores, tanto en la parte administrativa como en el departamento informático.
\end{itemize}

Además dichos ordenadores nunca estarán colocados a nivel del suelo previniendo así que estos se puedan dañar si entrara agua.

\section {Energía del edificio}
Se dispone de un sistema de alimentación ininterrumpida tanto para las estaciones de trabajo del personal, como para los equipos de telefonía y soporte de red del edificio.
Lo que se pretende con esta medida es asegurarnos la continuidad en el desarrollo de las actividades del personal mientras se soluciona el problema.  Con este sistema podremos asegurar continuidad en el desarrollo de las actividades del personal durante el tiempo que se tome para restablecer el fluido eléctrico.  
Estos sistemas de alimentación ininterrumpida serán revisados periódicamente por parte del personal de mantenimiento. 

\section{Seguridad dentro del almacén}

Se ha dejado un pasillo peatonal de unos 80 cm, entre los materiales almacenados y los muros del almacén,
lo que facilita realizar inspecciones, prevención de incendios y defensa del muro contra los derrumbes.
Los pasillos interiores longitudinales y transversales tendran dimensiones más amplias para el correcto manejo 
de los equipos utilizados.
Calcular las estanterías del almacén deberán de tener una capacidad y resistencia adecuada
para sostener los materiales por almacenar,en nuestro caso las botellas de vino, también se ha teniendo 
en cuenta que la altura más apropiada para el posterior trabajo con los equipo de manipulación.

\section{Seguridad del centro de datos}

El Centro de Proceso de Datos se encuentra en un edificio junto con el departamento de informática cuyo personal lo gestiona.
Las medidas de seguridad aplicada al edificio de este edificio serán las mismas que hemos mencionado en aparatados anteriores, aunque por su especial relevancia y características, se aplicarán medidas adicionales.

Entre las medidas adicionales se encuentran:
\begin{itemize}
\item El acceso a las dependencias de equipos sólo nestará permitido al personal directamente implicado mediante tarjeta de identificación personal. 
\item El acceso a los equipos almacenados en los racks estará protegido mediante cerradura custodiada por el responsable de la sala. 
\item El almacenamiento del soporte lógico será mediante armario ignífugos preferiblemente en otra sala distinta del local de equipos.
\end{itemize}

\subsection{Seguridad de acceso}
Los servidores de la empresa se encuentran en el CPD, que ocupa una habitación dentro del departamento informático.
Su entrada está protegida mediante un dispositivo de autentificación de usuarios.
Como la empresa cuenta con un control de picadas, cada trabajador tendrá a su disposición una tarjeta que lo identifica, de manera que según el perfil del empleado tendrá acceso o no a ciertas áreas de la empresa.En el caso del CPD sólo tendrán acceso los informáticos encargados de dicha tarea.

\subsection {Seguridad interna}

La entrada a nuestro centro de datos consta de una puerta ignifuga para evitar riesgos en caso de incendio.
También posee un extintor que sigue las normas mencionadas en el apartado 3.2.
Esta sala cuenta con falsos suelos y techos por donde irá todo el cableado.

 
\section{Seguridad del lugar de trabajo}

Como medidas de seguridad dentro del lugar de trabajo tomaremos las mismas especificadas en el apartado de la seguridad del edificio. Además tendremos en cuenta las siguientes medidas dentro de este entorno.

\begin{itemize}
\item Está prohibido el acceso al lugar de trabajo con envases que contengan líquidos.
\item Los equipos informáticos estarán protegidos mediante una contraseña que será asiganada por el departamento de sistemas así como la entrada a la BIOS del equipo.
\item Dependiendo del área en el que se encuentra el personal tendrán o no acceso a ciertas carpetas que contienen la información de los diferentes departamentos, para ello tendrán asiganados diferentes perfiles con diferentes permisos establecidos por el de partamento de sistemas.
\item Los equipos informáticos del personal no dispondrán de grabadoras y tendrán los puertos usb deshabilitados, esto se toma como medida de seguridad para que no pueden extraer información del sistema.Si se da el caso de alguna excepción serán los del departamento de informática los encargados de darle ese permiso momentáneo.
\item El personal debe estar al corriente de las normas de utilización de sus puestos de trabajo. 
\item Queda prohibida la utilización de equipos ajenos a la institución.
\item El acceso al interior de los equipos estará protegido mediante un precinto de seguridad. 
\end{itemize} 
 