\section{Descripción de la Organización}

La organización para la que se diseña esta política de seguridad de denomina \laorganizacion

\paragraph{}

\laorganizacion \ se dedica a la producción y comercialización de vinos y brandis dentro de la zona de producción y crianza conocida como \emph{Marco de Jerez}. Para ello, utiliza los métodos tradicionales de producción del Marco, estando adherida a todos los estándares de calidad requeridos por el \emph{Consejo Regulador de la Denominación de Origen Jeréz-Xérès-Sherry}, establecidos en el Anexo II de la consejería de Agricultura y pesca del 13 de mayo de 2010\cite{BOJA:2010:103}.

\subsection{Estructura organizativa de la compañía}
\label{sec:EstructuraOrganizativaDeLaCompañía}

\subsubsection{Las Direcciones}
\label{sec:LosDirectorados}

La organización de la empresa se sustenta en una estructura de direcciones y departamentos. El Director General y el resto de los Directores constituyen el Comité de Dirección ejecutiva, que se reúne quincenalmente.

\paragraph{}

Las direcciones son los siguientes, como se puede ver en la figura 1.1:

\begin{itemize}
\item Dirección de Administración.
\item Dirección Comercial.
\item Dirección de Producción.
\item Dirección de GI/TI (Gestión de la Información y Tecnologías de la información).
\item Dirección Financiera.


\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
\begin{tikzpicture}[
% Label style
    label distance=3mm,
    every label/.style={blue},
% Event style
    event/.style={rectangle,thick,draw,fill=yellow!20,text width=2.3cm,
		text centered,anchor=north},
% Children and edges style
    edge from parent/.style={very thick,draw=black!70},
    edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- ++(0,-1.05cm)
			-| (\tikzchildnode.north)},
    level 1/.style={sibling distance=3cm,level distance=1.4cm,
			growth parent anchor=south,nodes=event},
    level 2/.style={sibling distance=5cm},
    level 3/.style={sibling distance=6cm},
    level 4/.style={sibling distance=6cm}
%%  For compatability with PGF CVS add the absolute option:
%   absolute
    ]
%% Draw events and edges

\node [event] {Director General}
child
{
	node {Director \\de Administración}
}
child
{
	node {Director Comercial}
}
child
{
	node {Director de Producción}
}
child
{
	node {Director de GI/TI}
}
child
{
	node {Director Financiero}
};

\end{tikzpicture}
\caption{Organigrama de Direcciones de la Empresa}
\end{figure}

\paragraph{}
Las funciones de las direcciones y sus departamentos, se detallan en los siguientes apartados.




\subsubsection{Dirección de Administración}
\label{sec:DirecciónDeAdministración}

La dirección de administración se ocupa de los asuntos relativos al personal de la empresa, y a la logística de compras y mantenimiento de las instalaciones. La figura 1.2 muestra el organigrama.

\paragraph{}
Se divide en dos departamentos: \emph{Personal} y \emph{Logística}.

\paragraph{}
El \emph{departamento de personal} tiene un jefe y varios administrativos, que se encargan de las siguientes funciones:

\begin{itemize}
	\item Realización de las nóminas.
	\item Ejecución de los procesos de contratación y despidos.
	\item Ejecución de los procesos disciplinarios.
	\item Coordinación de las políticas de ascensos.
\end{itemize}


El \emph{departamento de logística} tiene un jefe,varios administrativos, y un inspector de mantenimiento, que se encargan de la ejecución de los procedimientos de adquisición de materiales y servicios necesarios para el funcionamiento de la empresa, función que incluye:
\begin{itemize}
	\item Búsqueda del precio más ventajoso y negociación con proveedores.
	\item Control de los plazos de terminación y renovación de contratos de servicios y obras.
	\item Inspección para asegurarse que los servicios y materiales adquiridos cumplen las condiciones estipuladas en los contratos.
	\item Revisión de facturas recibidas, y envío a Comptroller para su pago, si procede.
\end{itemize}

 
\begin{figure}
    \centering
\begin{tikzpicture}[
% Label style
    label distance=3mm,
    every label/.style={blue},
% Event style
    event/.style={rectangle,thick,draw,fill=yellow!20,text width=2.6cm,
		text centered,anchor=north,},
% Children and edges style
    edge from parent/.style={very thick,draw=black!70},
    edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- ++(0,-1.05cm)
			-| (\tikzchildnode.north)},
    level 1/.style={sibling distance=6cm,level distance=1.4cm,
			growth parent anchor=south,nodes=event},
    level 2/.style={sibling distance=5cm},
    level 3/.style={sibling distance=6cm},
    level 4/.style={sibling distance=3cm}
%%  For compatability with PGF CVS add the absolute option:
%   absolute
    ]
%% Draw events and edges

\node  [event] [text width=6cm] {Director de Administración}
child
{
	node  {Jefe Depto. de Personal}
	child
	{
		node {Administrativos de Personal}
	}
}
child
{
	node  {Jefe Dpto. de Logística}
	child
	{
		node {Administrativos de Logística}	
	}
	child
	{
		node {Inspector de Mantenimiento}	
	}
};

\end{tikzpicture}
\caption{Organigrama de la Dirección de Administración}
\end{figure}


\subsubsection{Dirección Comercial}
La Dirección Comercial es responsable de planear y ejecutar la estrategia de ventas de la empresa. La encabeza el Director comercial, y tiene tres departamentos: el Departamento de Ventas, el departamento de Márketing, y el almacén de productos terminados.La figura 1.2 muestra el organigrama.

\begin{itemize}
	\item El \textbf{departamento de ventas} se encarga de la captación de clientes y pedidos de ventas. Se trata de un equipo de vendedores y administrativos. Las exportaciones son manejadas por una empresa intermediaria, por lo que esta compañía no tiene relaciones con el extranjero. Los clientes de la compañía son de los siguientes tipos:
	\begin{itemize}
	 	\item Establecimientos de hostelería
	 	\item Tiendas al por menor.
	 	\item Grandes superficies.
	 	\item Compañías distribuidoreas de alimentación.
	 	\item Personas particulares.
	\end{itemize}
	\item El \textbf{departamento de márketing} se encarga del diseño e ejecución de las campañas publicitarias, y trabaja en coordinación con el departamento de ventas y el financiero para el diseño de ofertas y promociones. También se encarga de asistir en la búsqueda de formas innovadoras de presentación y composición de los productos, en coordinación con la Dirección de Producción.
	\item El \textbf{almacén de productos terminados} dispone de un gran almacén donde están disponibles los productos antes de su salida vía pedidos, y tiene encomendadas las siguientes funciones:
		\begin{itemize}
	 	\item Almacenamiento y control del stock de productos terminados.
	 	\item Preparación y despacho de pedidos. La compañía no tiene flota de transporte propia.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
\begin{tikzpicture}[
% Label style
    label distance=3mm,
    every label/.style={blue},
% Event style
    event/.style={rectangle,thick,draw,fill=yellow!20,text width=2.6cm,
		text centered,anchor=north},
% Children and edges style
    edge from parent/.style={very thick,draw=black!70},
    edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- ++(0,-1.05cm)
			-| (\tikzchildnode.north)},
    level 1/.style={sibling distance=3.5cm,level distance=1.4cm,
			growth parent anchor=south,nodes=event},
    level 2/.style={sibling distance=3.3cm},
    level 3/.style={sibling distance=6cm},
    level 4/.style={sibling distance=3cm}
%%  For compatability with PGF CVS add the absolute option:
%   absolute
    ]
%% Draw events and edges

\node [event] {Director Comercial}
child
{
	node {Jefe Dpto. de Ventas}
	child
	{
		node {Administrativos de Ventas}
	}
	child
	{
		node {Comerciales de Ventas}
	}
}
child
{
	node {Jefe Dpto. de Márketing}
	child [level distance = 4cm]
	{
		node {Comerciales de \\Márketing}
	}
}
child
{
	node {Jefe Almacén \\Productos Terminados}
	child
	{
		node {Operarios}
	}
	child
	{
		node {Personal administrativo}
	}
};

\end{tikzpicture}
\caption{Organigrama de la Dirección Comercial}
\end{figure}


\subsubsection{Dirección de Producción}
La dirección de producción se encarga de la fabricación de los productos que la compañía tiene a la venta, siguiendo los procedmimentos establecidos por los comités técnicos, y cumpliendo con la normativa vigente de salud pública y protección al consumidor. Puede ver el organigrama en las figuras 1.4 y 1.5.

Esta dirección tiene tres departamentos: Control de Calidad, Viñas, Planta de Molturación y Mostos, Envejecimiento, y Embotellado. 

\begin{itemize}
	\item El \textbf{Departamento de Control de Calidad} se encarga de la realización de las pruebas y cálculos pertinentes para asegurarse de que los productos terminados e intermedios que se están fabricando se realizan según los procedimientos estipulados, de que sus propiedades cumplen los niveles de calidad acordes a su categoría. Lo componen un Jefe de Control de Calidad, y varios técnicos de laboratorio.
  \item El \textbf{Departamento de Viñas} se encarga de la relación con las fincas productoras de uva que pretenden vender o ya han vendido su producción a la bodega. Estas viñas autorizan a los \emph{inspectores de calidad} de viñas a realizar visitas periódicas a las viñas para asegurarse que la producción contratada va a estar disponible y con unos niveles de calidad determinados en el momento de la vendimia. El \emph{coordinador de producción} se encarga de informar al Jefe de Viñas de cualquier desviación en el volúmen de producción de uva esperado, así como estar enterado de las fluctuaciones de los precios de la uva.


	\item En la \textbf{planta de mostos y holandas} se realiza la recepción de la uva, su prensado para la extracción del zumo de la uva y su fermentación para la consecución del vino jóven o mosto. En esta planta también se realiza la destilación del alcohol para la elaboración el brandy a partir del mosto. A este alcohol obtenido se denomina la "`holanda"'. Consta de un jefe de planta y varios operarios y mecánicos.
	
	\item La etapa de envejecimiento está controlada por el \textbf{Jefe de Bodega}. Los mostos y holandas se introducen en barriles para su envejecimiento. Esta etapa sigue unos procesos de mezclas y reposos realizados pos los operarios de las bodegas, de cuyas actividades informan a los capataces en forma de pequeños documentos llamados "`estadillos"'.
	
	\item Por fin, la \textbf{planta de embotellamiento} realiza el embotellado de los productos envejecidos, según las indicaciones del director de producción. Los productos terminados se encaminan al almacén de productos terminados.

\end{itemize}
	
	
\begin{figure}
    \centering
\begin{tikzpicture}[
% Label style
    label distance=3mm,
    every label/.style={blue},
% Event style
    event/.style={rectangle,thick,draw,fill=yellow!20,text width=2.3cm,
		text centered,anchor=north},
% Children and edges style
    edge from parent/.style={very thick,draw=black!70},
    edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- ++(0,-1.05cm)
			-| (\tikzchildnode.north)},
    level 1/.style={sibling distance=5cm,level distance=1.4cm,
			growth parent anchor=south,nodes=event},
    level 2/.style={sibling distance=2.7cm},
    level 3/.style={sibling distance=2.7cm},
    level 4/.style={sibling distance=2.7cm}
%%  For compatability with PGF CVS add the absolute option:
%   absolute
    ]
%% Draw events and edges

\node [event] [text width=2.6cm] {Director de producción (a)}
child
{
	node {Jefe de Dpto. Control de Calidad}
	child
	{
		node {Técnicos de \\Laboratorio}
	}
}
child
{
	node {Jefe Dpto. Viñas}
	child 
	{
		node {Inspectores de calidad}
	}
	child 
	{
		node {Coordinador de producción}
	}
};

\end{tikzpicture}
\caption{Organigrama de la Dirección de Producción (a)}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
\begin{tikzpicture}[
% Label style
    label distance=3mm,
    every label/.style={blue},
% Event style
    event/.style={rectangle,thick,draw,fill=yellow!20,text width=2.3cm,
		text centered,anchor=north},
% Children and edges style
    edge from parent/.style={very thick,draw=black!70},
    edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- ++(0,-1.05cm)
			-| (\tikzchildnode.north)},
    level 1/.style={sibling distance=4.3cm,level distance=1.4cm,
			growth parent anchor=south,nodes=event},
    level 2/.style={sibling distance=2.7cm},
    level 3/.style={sibling distance=2.7cm},
    level 4/.style={sibling distance=2.7cm}
%%  For compatability with PGF CVS add the absolute option:
%   absolute
    ]
%% Draw events and edges

\node [event] [text width=2.6cm] {Director de producción (b)}
child
{
	node  {Jefe de Mostos y Holandas}
	child
	{
		node  {Mecánicos}
	}
	child
	{
		node  {Operarios}
	}
}
child [level distance=3cm]
{
	node   {Jefe de Planta de Embotellado}
	child [level distance=1.4cm]
	{
		node {Operarios}
	}
	child [level distance=1.4cm] 
	{
		node  {Mecánicos}
	}
}
child
{
	node [text width=2.6cm]  {Jefe de Bodegas}
	child
	{
		node {Capataces de bodega}
		child
		{
			node [text width=2.6cm] {Operarios de Bodega}
		}
	}
};
\end{tikzpicture}
\caption{Organigrama de la Dirección de Producción (b)}
\end{figure}

\subsubsection{Dirección de GI/TI}
Esta compañía le da mucha importancia estratégica al flujo de datos e información de la empresa, y ha decidido que el área de GI/TI va a tener una dirección. La figura 1.6 muestra su organigrama.

Esta dirección consta de dos depatamentos: TI (Tecnología de la Información) e GI (Gestión de la Información).

\begin{itemize}
	\item El departamento de TI está compuesto de un administrador de redes, un administrador de servidores de aplicaciones y datos, dos técnicos de mantenimiento de equipos, y un especialista en seguridad informática. Las funciones de este departamento son:
	\begin{itemize} 
	\item Instalación, mantenimiento y administración de la infraestructura de red, servidores y comunicaciones de la organización.
	\item Instalación, mantenimiento y administración de dispositivos finales (Computadoras, teléfonos móviles, etc.), y su correcta configuración según los servicios requeridos para el tipo de usuario.
	\item Contratación de servicios externos para la instalación de infraestructura llegado el caso.
	\item Inspección continua de seguridad de la infraestructura de sistemas de información de la empresa.
	\end{itemize}
	\item El departamento de GI está compuesto por un Jefe de GI, y dos programadores, que cumplen las siguientes funciones:
	
	\begin{itemize}
	\item Análisis continuado de los procesos de negocio de la empresa, y búsqueda de las herramientas de información adecuadas para la mejora continua de dichos procesos.
	\item Recolección de los datos necesarios para la correcta valoración de las métricas diseñadas por el comité ejecutivo de dirección y el plan estratégico de la compañía, y mantenimiento del  "`Cuadro de Mandos"' o "`Dashboard"'\footnote{Dashboard: Conjunto de indicadores gráficos que muestran el estado, normalmente actualizado, de los valores calculados para las métricas que la Dirección determina que van a  servir como indicadores del buen o mal funcionamiento de una organización. Normalmente el contenido y procedimimento de recolección de datos y valoración de estas métricas se revisan anualmente, y un departamento relacionado con la gestión de información se encarga de que esta expresión gráfica se muestre lo más actualizada y fiel a le realidad como sea posible. La palabra "`dashboard"' viene del inglés, y su traducción es "`cuadro de mandos"'. Es una analogía con el cuadro de mandos de un vehículo, que normalmente presenta una serie de indicadores que le dan una idea al conductor del estado del mismo. Por ejemplo, el nivel de aceite, la temperatura, los testigos de luces, etc., se pueden corresponder con espresiones gráficas en un "`dashboard"' empresarial como "`Productividad de la planta X"', o "`Riesgo actualizado en cash-flow"', etc.} que representan dichas métricas.
	\item Realización de informes más detallados sobre estos datos recolectados para ayudar a que los mandos de la compañía puedan realizar una supervisión más efectiva.
	\item Diseño de software, en el caso de que las necesidades específicas de la compañía no pueden ser cubiertas por productos comerciales. 
	\end{itemize}	
	
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
\begin{tikzpicture}[
% Label style
    label distance=3mm,
    every label/.style={blue},
% Event style
    event/.style={rectangle,thick,draw,fill=yellow!20,text width=2.3cm,
		text centered,anchor=north},
% Children and edges style
    edge from parent/.style={very thick,draw=black!70},
    edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- ++(0,-1.05cm)
			-| (\tikzchildnode.north)},
    level 1/.style={sibling distance=6cm,level distance=1.4cm,
			growth parent anchor=south,nodes=event},
    level 2/.style={sibling distance=3cm},
    level 3/.style={sibling distance=3cm},
    level 4/.style={sibling distance=3cm}
%%  For compatability with PGF CVS add the absolute option:
%   absolute
    ]
%% Draw events and edges

\node (g1) [event] {Director de GI/TI}
child
{
	node (g2) {Jefe de TI}
	child
	{
		node (g3) {Administrador de la Red}	
	}
	child
	{
			node (g4) {Administrador de Sistemas (DBA/Otros)}
	}
	child
	{
			node (t1) {Técnicos de mantenimiento de equipos}
	}
	child
	{
		node (t2) {Reponsable de seguridad}
	}
}
child [level distance=4.5cm]
{
	node (g5) {Jefe de GI}
	child [level distance=1.4cm]
	{
		node (t3) {Programadores}
	}
};

\end{tikzpicture}
\caption{Organigrama de la Dirección de GI/TI}
\end{figure}

\subsubsection{Dirección Financiera}
El \textbf{Director Financiero} es responsable de las siguientes funciones:
\begin{itemize}
\item Mantener fielmente y actualizada la información relativa al estado financiero de la empresa.
\item Realizar las operaciones necesarias para el cumplimento de las normas en relación con las Haciendas locales y estatales. 
\item Realizar análisis de costes y beneficios que ayuden al resto de los Directores a realizar un mejor planeamiento de sus operaciones.
\item Avisar a la Dirección de la Empresa de las desviaciones sobre presupuestos financieros y/o de gastos, que pudieran alterar la consecución de objetivos estratégicos de la compañía.
\end{itemize}

Para ello, la dirección se divide en dos departamentos: uno de \textbf{contabilidad}, y otro de \textbf{Comptroller}, como se puede observar en la figura 1.7

\begin{itemize}
\item El \emph{departamento de contabilidad} se ocupa de la correcta contabilización de los documentos contables de la empresa, de su custodia según lo estipula la ley, y del cumplimiento de las obligaciones con las haciendas locales y estatales,y del análisis de costes.
\item El comptroller se ocupa del análisis del flujo de pagos y cobros, y de que el destino de los recursos de la empresa no se desvíe de la función para la que fueron presupuestados. 
\end{itemize}

  
\begin{figure}
    \centering
\begin{tikzpicture}[
% Label style
    label distance=3mm,
    every label/.style={blue},
% Event style
    event/.style={rectangle,thick,draw,fill=yellow!20,text width=2.3cm,
		text centered,anchor=north},
% Children and edges style
    edge from parent/.style={very thick,draw=black!70},
    edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- ++(0,-1.05cm)
			-| (\tikzchildnode.north)},
    level 1/.style={sibling distance=5cm,level distance=1.4cm,
			growth parent anchor=south,nodes=event},
    level 2/.style={sibling distance=2.7cm},
    level 3/.style={sibling distance=2.7cm},
    level 4/.style={sibling distance=2.7cm}
%%  For compatability with PGF CVS add the absolute option:
%   absolute
    ]
%% Draw events and edges

\node [event] {Director Financiero}
child
{
	node {Jefe de Dpto. de Contabilidad}
	child
	{
		node {Contables}
	}
}
child
{
	node {Comptroller}
	child 
	{
		node {Contables de Cobros y Pagos}
	}
};

\end{tikzpicture}
\caption{Organigrama de la Dirección Financiera}
\end{figure}

\section{Objetivos y alcance de la política}

El objetivo principal de esta política de seguridad es definir y delimitar responsabilidades para las diversas actuaciones técnicas y organizativas que se requieran referidas a la seguridad de los sistemas informáticos. Esta política describe una serie de procedimientos de seguridad que describen cuáles son las actividades que habrían de realizarse en el sistema, en qué momento o lugar, quiénes son los responsables de su ejecución y cuáles son los controles aplicables para supervisar su correcta aplicación.

\paragraph{}
La política establecida es de obligado cumplimiento para todos los estamentos de la organización: Dirección General, Dirección Administrativa, Dirección de Producción, Dirección Financiera, Dirección Comercial y Dirección de GI/TI.

\paragraph{}
La política comprende los siguientes aspectos:
\begin{itemize}
\item Seguridad de la información tratada por la organización, ya sea de carácter personal o relativa a los proyectos desarrollados en la organización.
\item Seguridad de equipos y elementos físicos.
\item Control de personal interno y subcontratado.
\item Seguridad del Hardware y Software.
\item Seguridad en las comunicaciones.
\item Continuidad del Negocio.
\end{itemize}
\section{Gestión y cambios de la política}
La política de seguridad se revisa anualmente en una reunión del Comité de Dirección Ejecutiva junto con el Responsable de Seguridad de la empresa. Estas revisiones tienen como objetivo adaptar la política a las nuevas exigencias de la organización y del entorno tecnológico y legal. Los cambios en la política sólo pueden ser propuestos por alguno de los miembros del comité y/o del responsable de seguridad, y su aprobación se realizará por mayoría de tres quintos en la fecha anual prevista para su revisión.
\paragraph{}
Cuando los cambios realizados en la política derivan en cambios procedimentales en la organización, la Dirección de \laorganizacion \ deberá informar a los departamentos afectados en un plazo inferior a una semana. En caso necesario, se realizarán cursos de formación dentro del horario laboral y se elaborará documentación informativa para los miembros del personal. Cuando los cambios afectan a todos los miembros de la empresa, además de los procedimientos anteriores, se publicará una noticia en la página web de la intranet corporativa, se enviará un correo electrónico a la cuenta de todos los empleados que la posean, y se publicará en los tablones informativos de todos los edificios de la compañía. 

\section{Organización de la Seguridad}

\laorganizacion \ se divide en 6 áreas principales (ver figura 1.1):
\begin{itemize}

\item\textbf{Dirección}. Esta área se compone únicamente del Director de la empresa. El Director tiene acceso a toda la información de la empresa además de a todos los sistemas informáticos. El responsable de Seguridad de la Empresa ha de asegurarse de que en cualquier momento, el Director puede ejercer esta potestad.

\item\textbf{Dirección de Administración}. Para poder efectuar sus funciones, el Director de Administración tiene acceso privilegiado al archivo de personal y de proveedores, y acceso de lectura a los archivos pertinentes del cuadro de mandos (Dashboard) del fichero de informes de la empresa.

\item\textbf{Dirección Comercial}. Para poder efectuar sus funciones, el Director Comercial tiene acceso privilegiado al archivo de proveedores y de clientes, y acceso de lectura a los archivos pertinentes del cuadro de mandos (Dashboard) y la estructura de informes de dirección del fichero de informes de la empresa.

\item\textbf{Dirección de producción}. Para poder efectuar sus funciones, el Director Comercial tiene acceso privilegiado al archivo de producción, y acceso de lectura a los archivos pertinentes del cuadro de mandos (Dashboard) y la estructura de informes de dirección del fichero de informes de la empresa.

\item\textbf{Dirección de GI/TI}. Al igual que el Director General, el Director de GI/TI tiene acceso a todos los sistemas informáticos. El responsable de seguridad la información de la Empresa ha de asegurarse de que en cualquier momento, el Director de GI/TI pueda ejercer esta potestad. Con respecto a la información, únicamente no tendrá acceso a aquella que esté clasificada como confidencial por el Director General.

\item\textbf{Dirección financiera}. Para poder efectuar sus funciones, el Director Financiero tiene acceso agregado al archivo de producción, de proveedores y de clientes. También tiene acceso privilegiado al archivo financiero, y acceso de lectura a los archivos pertinentes del cuadro de mandos (Dashboard) y la estructura de informes de dirección del fichero de informes de la empresa.

\end{itemize}
\paragraph{}
Los directores son responsables de coordinar con el responsables de seguridad de la información y el administrador de sistemas, los privilegios de los que va a disfrutar cada miembro de la organización, dependiendo de qué funciones realicen en cada momento dentro de la compañía, y siguiendo siempre el principio del menor nivel de acceso necesario para el desempeño de su trabajo, tomando como guía lo estipulado en el apartado 2.1.1 Personal autorizado en los ficheros.
\paragraph{}
Los administradores de sistemas son responsables del correcto depliegue de los controles de seguridad para los distintos sistemas de la empresa, y en lo relativo a la seguridad de los sistemas, han se seguir las guías, normas, especificaciones, y órdenes producidas por el responsable de seguridad de la información la compañía. No obstante, la continuidad del negocio y la efectiva asignación de recursos de la empresa es también importante para la compañía, por lo que un administrador de sistemas está obligado a notificar al Director de GI/TI cuando considere fundadamente que la aplicación de cierta norma de seguridad pudiera afectar a alguno de estos aspectos mencionados. En todo caso, el criterio del Director de GI/TI prevalecerá sobre el administrador de sistemas y el del responsable de seguridad.
\paragraph{}
Los Administradores de Sistemas efectuarán el despliegue de procedimientos de auditorías, que serán analizados periódicamente por el reponsable de seguridad, y éste último informará trimestralmente al director de GI/TI de los eventos producidos en ese espacio de tiempo para que tomen las medidas pertinentes.