\label{ch:swhw}
\section{Identificación y autenticación}

La identificación y autenticación a la red corporativa está centralizada. Esto quiere decir que cada empleado tiene su
nombre de usuario y contraseña que le permite acceder a:

\begin{enumerate}
	\item El propio sistema operativo.

\item Los datos organizados en forma de archivos del sistema operativo, como cualquiera producido por herramientas de oficina (Textos, Hojas de cálculo, imágenes, etc.), y que sean accesibles a través del sistema de ficheros del sistema operativo.

\item Correo electrónico corporativo.

\item El acceso a las distintas aplicaciones corporativas puestas a disposición por la companía, cuyo acceso se prohibe fuera del entorno de seguridad de la red corporativa. El acceso a través de una red privada virtual está autorizado por esta política.
\end{enumerate}

\subsection{Nombre de usuario}
El nombre de usuario se obtiene a partir del nombre del empleado. Por ejemplo: para un empleado llamado Juan Perez Madrid su nombre de usuario será: jperez, que se compone por las iniciales de su nombre seguido de su primer apellido.
\paragraph{}
En caso de que haya dos empleados con el mismo nombre se puede adoptar cualquier regla que
permita identificarlos, por ejemplo: vimmartinez, vicmmartinez, etc.
\subsection{Contraseña}
Las medidas mínimas de seguridad de la contraseña para usuarios del sistema operativo son:
\begin{itemize}
	\item Tamaño mínimo de 8 caracteres.
	\item Utilización de caracteres alfanuméricos.
	\item Caducidad de las contraseñas a los 2 meses.
	\item Máximo de 3 intentos de acceso. En el caso de fallar 3 veces se bloquea el usuario y se debe contactar con el Administrador de Sistemas para resetear el usuario.
\end{itemize}

\section{\textbf{Registro de accesos}}
\subsection{\textbf{Gestión de privilegios de usuarios}}
\paragraph{}
Se seguirán en general las pautas marcadas en el punto 9.1 del estándar ISO 17799,
siguiendo un enfoque de sistema de permisos cerrado, donde todo lo que no se permite explícitamente está prohibido. Cada usuario será categorizado en una serie de perfiles en función de su trabajo, cumpliendo con el principio del mínimo privilegio: sólo podrán hacer lo que necesitan para su trabajo.
\paragraph{}
De forma acorde al punto 9.2 del estándar, se establecerán procesos de alta y baja de
los usuarios en los sistemas de información. En particular, cuando un usuario es dado de alta en persona en las oficinas administrativas de la Organización, tras haber presentado pruebas de su identidad, será añadido al directorio LDAP de la organización.
\paragraph{}
El usuario recibirá un documento escrito con una relación de sus privilegios y su
responsabilidad de evitar su uso indebido. Este documento ha de ser firmado por el usuario.
\paragraph{}
El usuario obtendrá nombres de usuario y claves de acceso seguras para cada aplicación que necesite para cumplir su trabajo. Posteriormente, y en su primer acceso,  será de su responsabilidad cambiar las claves.
\paragraph{}
A la hora de la baja, que habrá de realizarse también en persona y con pruebas de identidad. Se desactivarán todas las cuentas del usuario.
\paragraph{}
Cada 6 meses se revisará el listado de privilegios de todos los usuarios del sistema, buscando posibles incongruencias o permisos innecesarios y cada 2 meses,  por el riesgo mayor que representan, se realizarán listados de los usuarios que posean permisos administrativos de los sistemas.
\subsection{\textbf{Acceso al Sistema Operativo.}}
\paragraph{}
Las medidas en este aspecto serán las expuestas en el punto 9.5 del ISO 17799.
No se podrá iniciar sesión a nivel de sistema operativo de manera remota en principio a ninguna máquina, salvo por aquellas que requieran un mantenimiento continuo. Éstas conexiones remotas deberán hallarse cifradas, empleando el protocolo Secure SHell (SSH).
\paragraph{}
Toda estación de trabajo, sea cual sea el sistema operativo que soporte, harán uso de los mecanismos existentes de protección por contraseña para el acceso al sistema.
\paragraph{}
Las contraseñas tendrán una caducidad de 2 meses.
\paragraph{}
La BIOS de todas las máquinas estarán protegidas con contraseña. Esta será la misma para todas las máquinas y solo serán accesibles por el personal técnico.
\paragraph{}
El fichero de contraseñas tendrá sus propias medidas de seguridad, de forma acorde
al Real Decreto RD994/1999 de la legislación española, recogidas en su propio documento de seguridad. En particular, no será legible para otro usuario que el
Administrador de Seguridad.
\subsection{\textbf{Acceso a los programas y datos}}
\paragraph{}
Sólo los usuarios que lo requieran tendrán acceso a cada aplicación, siguiendo estrictamente un esquema cliente/servidor a través de la red de la empresa
\paragraph{}
Los usuarios normales nunca tendrán acceso directo a los soportes con la información, sólo a los programas que manejan dicha información.
\paragraph{}
Las aplicaciones web tendrán limitada su disponibilidad a horario de oficina, para evitar que puedan ser atacadas cuando no se encuentre el personal de seguridad en la empresa.
\subsection{\textbf{Registro de entradas}}
\paragraph{}
Se harán auditorías de las aplicaciones y sistemas operativos para registrar
toda entrada y salida del sistema, ejecución de operaciones de alto impacto y fallos de
grave importancia.
\paragraph{}
Se examinarán todos los intentos fallidos de entrada, realizando estadísticas que pongan en relieve aquellas que puedan dar sospechas de ser maliciosas.
\paragraph{}
Los usuarios serán notificados de la fecha y hora de su última entrada, quedando obligado a advertir al departamento de informática cualquier anomalía que detecten.
\paragraph{}
Los ficheros de registro serán protegidos debidamente a través del uso de los permisos correspondientes sobre el fichero, siendo sólo legibles por los administradores y personal técnico correspondiente.
\paragraph{}
Se evitara que los archivos sean demasiado grandes, para ello se rotarán los
ficheros de auditoría cada semana, manteniendo tres ciclos en el sistema y
pasando a copias de seguridad posteriormente.
\subsection{\textbf{Responsabilidades}}
\paragraph{}
\textbf{Administrador de Seguridad y personal técnico:} bloquear toda cuenta de usuario una vez no se necesite, y crear las cuentas con contraseñas aleatorias seguras. El Administrador tendrá que revisar las incidencias de accesos fallidos, y comunicar cualquier posible ataque al Comité.
\paragraph{}
\textbf{Resto personal:} mantener las claves en secreto, las nuevas contraseñas deberán
cumplir unos niveles mínimos de calidad y serán responsables de cualquier sustracción o pérdida de la tarjeta identificativa sila tuvieran
\section{Protección ante software malicioso}

Para combatir ciertas amenazas como malware..., se tendrá instalado en el servidor un antivirus con su correspondiente licencia, Kaspersky Bussiness Space Security en este caso, de manera que los ordenadores de los empleados se actualizarán por los reponsables de Sistemas o mediante actualizaciones programadas a diario, esto hace que sea más cómodo y que siempre estén actualizados puesto que no estarán instalados de manera local en cada ordenador, llevando así un mayor control evitando así que la obligación de tener los ordenadores actualizados recaiga en el trabajador.
\subsection {Caracteríaticas del antivirus}
Aspectos sobresalientes:

\begin {itemize}
\item Protección integrada contra virus, spyware, ataques de hackers y spam.
\item Protección proactiva incluso contra los más recientes programas maliciosos
\item Cortafuegos personal con IDS e IPS
\item Reversión de cualquier cambio malicioso realizado en el sistema
\item Protección contra ataques phishing y spam
\item Redistribución inteligente de recursos durante el escaneado completo del sistema

\end {itemize}



\section{Uso aceptable de los equipos}
Todo uso de recursos computacionales por parte de los trabajadores de la empresa debe ser con fines laborales del cargo y funciones para los que fueron contratados. Por tanto, deben cumplir unos determinados requisitos que veremos a continuación. 

\subsection{Uso legal}
Los servidores y estaciones de trabajo de Bodegas San Dionisio, S.A. serán utilizados únicamente con fines legales. Por tanto, estará prohibida la transmisión, almacenamiento o distribución de información, datos o material que viole alguna ley o regulación aplicable, como pueda ser software sin licencia, contenido con derechos de autor, material que viole derechos de propiedad intelectual, etc., así como todo material obsceno, difamatorio o que constituya una amenza ilegal.

Asimismo, también serán sancionadas las violaciones al sistema o a la red. Incluyendo aquí acciones como accesos no autorizado, interferencias en el servicio de cualquier usuario del sistema mediante bombas de correo, intentos de sobrecarga o de ataque, etc. 

En el siguiente apartado quedarán detalladas las prohibiciones de esta índole.


\subsection{Uso inaceptable}
Queda prohibido las siguientes acciones:

\begin {itemize}
\item Cualquier acción que pueda infringir la legislación vigente en el Estado Español.
\item Cualquier intento de causar daño a los recursos y servicios computacionales. Incluyendo cualquier actividad negligente que afecte al normal funcionamiento del sistema, como la propagación de virus, caballos de troya, gusanos, bombas de correo, archivos dañinos o cualquier otro software malicioso, ya sea de forma intencionada o no avisando de la existencia de los mismos. 
\item Intentos no autorizados de acceso a cualquier cuenta o recurso computacional que no corresponda al trabajador.
\item Intentar acceder sin autorización a sitios o servicios no autorizados, haciendo uso de herramientas intrusivas, descifre de contraseña, etc.
\item Monitorear tráfico de cualquier red o equipo sin el consentimiento del administrador de red o el usuario del equipo monitoreado. Queda prohibido capturar contenido de tráfico no emitido por el equipo que se esté usando, o información sensible de otros usuarios.
\item Almacenar, transmitir, divulgar o solicitar información personal de otros usuarios o clientes sin su conocimiento.
\item El uso de los equipos o servicios para fines personales, ya sean actividades comerciales, con fines de lucro o de otro tipo.
\item Almacenar, difundir, comercializar, exhibir o copiar cualquier tipo de material obsceno, difamatorio o que constituya una amenza ilegal.
\item Desarrollo de actividades que produzcan: 
	\begin {itemize}
	\item La congestión de la red.
	\item La eliminación o modificación no debida de información del sistema.
	\item La violación de la privacidad e intimidad de otros usuarios.
	\item El deterioro del trabajo de otros usuarios.
	\end {itemize}
\item Revelar a terceros o compartir contraseñas de acceso.
\item Conexión, desconexión o reubicación de equipos sin la autorización adecuada.
\end {itemize}


\subsection{Otras prohibiciones}
\begin {itemize}
\item El uso de los recursos computacionales para juegos recreativos.
\item Uso de programas no recomendados en las estaciones de trabajo.
\item Beber, comer o fumar en zonas no dedicadas a ello o donde no se autoriza.
\end {itemize}



\section{Gestión de soportes}

Las medidas que se van a tomar para la gestión de los soportes de almacenamiento, se redactan en esta sección. Para la realización de las mismas, se siguen las recomendaciones de la norma UNE-ISO/IEC 17799, indicadas en el punto <<8.6 Utilización y seguridad de los soportes de información>>.

El objetivo principal por el que se sigue la norma indicada en el párrafo anterior es el de evitar daños a los activos e interrupciones de las actividades de la organización. Para ello se establecen los procedimientos operativos adecuados para proteger los documentos, soportes informáticos (tales como CDs, cintas, etc.), datos de entrada o salida y documentación del sistema, de daño, robo y acceso no autorizado.

\subsection{Gestión de soportes extraibles}

Los procedimientos a seguir para la gestión de los soportes informáticos desechables como cintas, discos o resultados impresos, seguiran los siguientes controles:

\begin{itemize}
  \item Se borrarán cuando no se necesiten más, los contenidos previos de todo tipo de soporte reutilizable del que se desprenda la organización
  \item Todo soporte del que se desprenda la organización debería requerir autorización y se debería guardar registro de dicho acto para guardar una pista de auditoría.
  \item Todos los soportes se almacenarán a salvo en un entorno seguro, de acuerdo con las especificaciones de los fabricantes.
\end{itemize}

\subsection{Eliminación de soportes}

Se eliminarán los soportes de forma segura y sin peligro cuando no se necesiten más. Podría filtrarse a personas externas información sensible si los soportes se eliminan sin precauciones. Para minimizar el riesgo con la eliminación segura de los soportes se establecen los siguientes procedimientos:

\begin{itemize}
  \item Los soportes que contengan información sensible se almacenarán y eliminarán de forma segura, por ejemplo, incinerándolos, triturándolos o vaciando sus datos para usarlos en otra aplicación dentro de la organización.
  \item La siguiente lista identifica qué elementos requieren una eliminación segura:
  \begin{itemize}
    \item Documentos sobre papel.
    \item Registros de voz.
    \item Papel carbón.
    \item Informes.
    \item Cintas de impresora de un solo uso.
    \item Cintas magnéticas.
    \item Discos o casetes extraibles.
    \item Soportes de almacenamiento óptico, incluidos los de distribución de software de fabricantes.
    \item Listados de programas.
    \item Datos de pruebas.
    \item Documentación de los sistemas.
  \end{itemize}
  \item Se registrará la eliminación de elementos sensibles donde sea posible para mantener una pista de auditoría.
\end{itemize}

\subsection{Procedimientos de utilización de la información}

A continuación se detallan los procedimientos de utilización y almacenamiento de la información de forma coherente con su clasificación para protegerla de su mal uso o divulgación no autorizada, y de acuerdo con su soporte:

\begin{itemize}
  \item Se etiquetarán todos los soportes para su gestión.
  \item Existirán restricciones de acceso para identificar al personal no autorizado.
  \item Se realizará el mantenimiento de un registro formal de recipientes autorizados de datos.
  \item Se asegurarán de que los datos de entrada, su proceso y la validación de la salida están completos.
  \item Se protegerán los datos que están en cola para su salida en un nivel coherente con su criticidad.
  \item Se almacenarán los soportes en un entorno acorde con las especificaciones del fabricante.
  \item Se marcarán todas las copias de los datos con la dirección de los recipientes autorizados.
  \item Se revisarán las listas de distribución y de recipientes autorizados a intervalos regulares.
\end{itemize}

\subsection{Seguridad de la documentación de sistemas}

La documentación de sistemas puede contener una variedad de información sensible. Para proteger la documentación de sistemas de accesos no autorizados se considerarán los siguientes controles y medidas:

\begin{itemize}
  \item Se almacenarán con seguridad la documentación de sistemas.
  \item La lista de acceso a la documentación de sistemas se limitará al máximo, y será autorizada por el propietario de la aplicación.
  \item La documentación de sistemas mantenida en una red pública, o suministrada vía una red pública, se debería proteger adecuadamente.
\end{itemize}
