\label{ch:comunicaciones}
Esta sección se dedicará a describir cómo se protegerán las conexiones
internas y externas, los datos que recorran la red interna de la
organización, y cómo se evitarán las fugas de información hacia el
exterior.

\section{Infraestructura y topología de la red}

Hay que describir la red existente a alto nivel, con el equipamiento
utilizado. Como mínimo debe describirse la topología a alto nivel, con
sus enrutadores, conmutadores y estaciones de trabajo. Normalmente se
seguirá un cableado estructurado, si la organización es lo
suficientemente grande.

\paragraf()
La disposición de los distintos elementos que contendrán los armarios de comunicaciones,
Racks, se ubicarán de la sigueinte manera(ver figura 1):
\begin{itemize}
	\item La unidad de alimentación interrumpida (SAI) irá en la parte más baja del Rack.
	\item Si hiciera falta colocar una bandeja para colocar trasnformadores, inyectores de
	Access Point, Trasceiver, etc... esta debe de ir inmediatamente encima de la SAI
	\item La elecrónica de red (switch, router, etc...) irá situada encima de la bandeja para
	tranasformadores si la hubiera, y en caso contrario seguira a la SAI, dejando un espacio de 2 unidades.
	Entre cada dos elementeos (switch-switch ó switch-router) ha de ir un pasahilo.
	Los switch se irán numerando de abajo arriba
	\item En la parte superior del Rack, en la primera Unidad, se colocara una bandeja-panel para F.O.
	\item Al panel de F.O., separado por su correspondiente pasahilos y dejando 2 Unidades libres, le seguiran los paneles telefónicos, esto han se der regleteros 110. Los regleeros 110 han de ir separados por un pasahilo. Se enumeraran de arriba abajo
	\item A continuación de los paneles telefónico, dejando al menos 1 Unidad libre, se colocaran los paneles RJ45, categoría 5e ó superior. Cada panel RJ irá encapsulado por arriba y por abajo de sus correspondienes pasahilos. Estos paneles se enumeraran de arriba abajo
\end{itemize}


\section{Seguridad de las conexiones al exterior}

Se describirán las conexiones al exterior (internet, PBX) y cómo se
protegerán ante accesos no autorizados. Si se estima necesario, pueden
tomarse medidas para asegurar la disponibilidad de la conexión
(enlaces redundantes, por ejemplo).

Normalmente habrá que establecer un perímetro de seguridad para
proteger la red de la organización de las amenazas exteriores.

\section{Seguridad de la información transmitida}

Medidas para evitar que la información transmitida sea bloqueada,
interceptada, modificada o falsamente fabricada.

\section{Seguridad en el teletrabajo}

Si en la organización se permite el teletrabajo, habrá que tomar las
medidas necesarias para que esto no suponga una amenaza de seguridad.