\label{ch:informacion}
Este capítulo puede dedicarse a los riesgos que afectan a la
información almacenada y obtenida en la organización. Para ello, habrá
que describir qué información a nivel abstracto trata la organización
y cuál es su nivel de sensibilidad.

Habrá que relacionarla con la Ley Orgánica de Protección de Datos,
aunque los documentos de seguridad para la LOPD tendrán que elaborarse
por separado de este trabajo. Para los documentos de seguridad se
pueden seguir los modelos disponibles en el Campus Virtual.

Este capítulo hará referencia a las medidas implantadas en otros
capítulos dedicados a la seguridad de las comunicaciones
(capítulo~\vref{ch:comunicaciones}), del software y hardware
(capítulo~\vref{ch:swhw}) y de la seguridad física
(capítulo~\vref{ch:fisica}), entre otros.

\section{Información recogida}

%Descripción a alto nivel de la información que utiliza la organización
%para llevar a cabo sus fines.

En este punto se describe con qué tipo de información trabaja Bodegas San Dionisio S.A.. En esta empresa, se divide la información en seis ficheros claramente diferenciados, conteniendo cada uno de ellos información de distinto tipo, con los que normalmente trabajan distintos tipos de empleados de la empresa. Los ficheros de la empresa son los siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{Fichero de personal:} en este fichero se guarda información 
sobre los datos personales del personal de la empresa, así como los datos 
correspondientes a las nóminas.

\item \textbf{Fichero de proveedores:} se guardan los datos de los proveedores, 
la información sobre la logística de la empresa y las facturas de las materias 
primas adquiridas y de su transporte, así como los albaranes.

\item \textbf{Fichero de clientes:} contiene los datos de los clientes, la 
gestión de pedidos, información sobre las ventas, la facturación y los albaranes 
correspondientes al transporte de mercancías.

\item \textbf{Fichero financiero:} incluyen la información sobre los cobros, 
pagos, la contabilidad de la empresa, información sobre el IVA y los balances contables.

\item \textbf{Fichero de producción:} aquí se guarda toda la información sobre la 
producción de la empresa y sobre las inspecciones de calidad. Estos datos se encuentran
en un disco duro compartido, contenidos en hojas de cálculo de Excel, al que solo van a tener acceso las personas implicadas en su realización y lectura.

\item \textbf{Fichero de informes:} principalmente se guardan los informes de dirección, 
que se pueden acabar representando como dashboards, etc. Estos informes y los dashboards se encuentran en unas hojas de Excel, dentro de un disco duro compartido, al que solo van a tener acceso las personas implicadas en su realización y lectura.

\end{itemize}

\section{Análisis de riesgos y sensibilidad}

%Aquí se hará un estudio de lo delicada que es la información tratada,
%y de a qué riesgos se halla sometida, de acuerdo con las tres bases de
%la seguridad (confidencialidad, integridad y disponibilidad).

En este punto, inicialmente se clasifican los tipos de amenazas a las que puede ser vulnerable la empresa, describiendo a continuación los riesgos a los que se halla sometida la información con la que se trabaja en Bodegas San Dionisio S.A..

\subsection{Codificación de amenazas}

Las posibles amenazas que se pueden llegar a dar, se han clasificado en una serie de tablas según el tipo al que puede pertenecer cada una de ellas. Además, se le ha asignado a cada amenaza un código único que facilita el tipo al que pertenece, evitando redundancia entre distintas amenazas o entre distintos tipos de amenazas.

En la siguiente enumeración se pueden ver los distintos tipos de amenazas existentes y seguidamente las amenazas se clasifican siguiendo el esquema detallado a continuación:

\begin{itemize}
	\item Errores generales.
	\item Ataques no intencionados.
	\item Ataques físicos no intencionados.
	\item Ataques intencionados.
	\item Amenazas físicas no intencionadas.
	\item Amenazas físicas intencionadas.
\end{itemize}

\subsubsection{Errores generales}

%\begin{table}[h!]
%\begin{center}
   \begin{tabular}{ | l | l |}
    \hline
    Código & Descripción \\ \hline
    ERG01 & Error de configuración \\ \hline
    ERG02 & Error de software \\ \hline
    ERG03 & Error de seguridad \\ \hline
    ERG04 & Error en las actualizaciones \\ \hline
    ERG05 & Error en la red interna \\ \hline
    ERG06 & Error general en la red \\ \hline
    ERG07 &  \\ \hline
    ERG08 &  \\ \hline
    ERG09 &  \\ \hline
    ERG10 &  \\ \hline
    \end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}



\subsubsection{Ataques no intencionados}

%\begin{table}[h!]
%\begin{center}
   \begin{tabular}{ | l | l |}
    \hline
    Código & Descripción \\ \hline
    ATN01 & Eliminación o pérdida de información \\ \hline
    ATN02 & Modificación de información \\ \hline
    ATN03 & Difusión pública de información \\ \hline
    ATN04 & Difusión o pérdida de credenciales \\ \hline
    ATN05 & Bloqueo o cierre de sesión no efectuado \\ \hline
    ATN06 & Acceso externo no autorizado \\ \hline
    ATN07 &  \\ \hline
    ATN08 &  \\ \hline
    ATN09 &  \\ \hline
    ATN10 &  \\ \hline
    \end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}



\subsubsection{Ataques físicos no intencionados}

%\begin{table}[h!]
%\begin{center}
   \begin{tabular}{ | l | l |}
    \hline
    Código & Descripción \\ \hline
    AMN01 & Volcado de líquidos sobre el equipo \\ \hline
    AMN02 & Tropiezos por la situación de los aparatos y cables \\ \hline
    AMN03 & Mantenimiento del edificio: pintura, limpieza, etc. \\ \hline
    AMN04 & Caídas o vuelques durante el transporte \\ \hline
    AMN05 &  \\ \hline
    AMN06 &  \\ \hline
    AMN07 &  \\ \hline
    AMN08 &  \\ \hline
    AMN09 &  \\ \hline
    AMN10 &  \\ \hline
    \end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}


\subsubsection{Ataques intencionados}

%\begin{table}[h!]
%\begin{center}
   \begin{tabular}{ | l | l |}
    \hline
    Código & Descripción \\ \hline
    ATI01 & Robo \\ \hline
    ATI02 & Interceptación de datos por medios físicos \\ \hline
    ATI03 & Sabotaje \\ \hline
    ATI04 & Vandalismo \\ \hline
    ATI05 &  \\ \hline
    ATI06 &  \\ \hline
    ATI07 &  \\ \hline
    ATI08 &  \\ \hline
    ATI09 &  \\ \hline
    ATI10 &  \\ \hline
    \end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}



\subsubsection{Amenazas físicas no intencionadas}

%\begin{table}[h!]
%\begin{center}
   \begin{tabular}{ | l | l |}
    \hline
    Código & Descripción \\ \hline
    AFN01 & Incendio \\ \hline
    AFN02 & Inundación \\ \hline
    AFN03 & Inestanqueidad \\ \hline
    AFN04 & Derrumbe \\ \hline
    AFN05 & Terremoto \\ \hline
    AFN06 &  \\ \hline
    AFN07 &  \\ \hline
    AFN08 &  \\ \hline
    AFN09 &  \\ \hline
    AFN10 &  \\ \hline
    \end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}



\subsubsection{Amenazas físicas intencionadas}

%\begin{table}[h!]
%\begin{center}
   \begin{tabular}{ | l | l |}
    \hline
    Código & Descripción \\ \hline
    AFI01 & Incendio \\ \hline
    AFI02 & Inundación \\ \hline
    AFI03 & Avería física \\ \hline
    AFI04 & Destrucción física \\ \hline
    AFI05 & Corte del servicio eléctrico \\ \hline
    AFI06 & Corte del servicio telefónico \\ \hline
    AFI07 & Corte del proveedor de servicios de red \\ \hline
    AFI08 & Ataque terrorista \\ \hline
    AFI09 &  \\ \hline
    AFI10 &  \\ \hline
    \end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}



\subsection{Personal autorizado en los ficheros}

En la siguiente tabla se clasifica para cada fichero de la empresa, qué tipo de personal está autorizado para la lectura, realización o modificación de dichos ficheros:

\begin{tabular}{ | l | l | l | l |}
 \hline
 Nombre / Personal autorizado & Básico & Agregado & Privilegiado \\ \hline
 Fichero de personal &  &  &  \\ \hline
 Fichero de proveedores &  &  &  \\ \hline
 Fichero de clientes &  &  &  \\ \hline
 Fichero financiero &  &  &  \\ \hline
 Fichero de producción &  &  &  \\ \hline
 Fichero de informes &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}



\section{Conformidad con la legislación vigente}

Se equiparará la información antes recogida con los requisitos
impuestos por la Ley Orgánica de Protección de Datos y otras leyes
aplicables, si las hay, y se hará referencia a sus documentos de
seguridad, a elaborar por separado.